Zvrhlík

Jistý zvrhlík, jeden z těch opravdu odporných, z těch, kteří rozdávají děvčátkům cukrátka, se nakonec, jak se dalo čekat, dostal do finančních nesnází. Co naplat. Každá legrace něco stojí. Když malé něžné bytosti spotřebovaly poslední korunu, již získal prodejem otcovského domu a zašantročením věna neprovdané sestry Máři, vyměnil zvrhlík poslední kabát a jediné boty za velkou krabici pastilek proti kašli a jen tak, v posledních kalhotách, v poslední košili a bos, odebral se naposledy ve svém životě do parku. Byl sychravý, ošklivý den. Odporný zvrhlík mokl na lavičce a třásl se chladem. A dívenka nikde žádná. Křehká stvoření nepřicházela. A najednou… z roztržitosti či zoufalství… strčil zvrhlík pastilku do vlastních úst. Ach… zvláštní… takovou chuť dosud nepoznal. Anebo poznal? Byla tak zvláštně neřestná… připomínala… připomněla něco z dávného zvrhlíkova dětství. A odporný zvrhlík snědl další pastilku a další, a protože ten den bylo vskutku obzvlášť sychravo a do parku nepřišla jediná noha, natožpak celé děvčátko, spolykal nakonec pastilky všecky. Krabice as čtvrtkilová byla vyjedena. A tak, hledě do prázdné krabice, objevil zvrhlík svou největší, opravdovou vášeň.

A tohle město

Představte si, že na trhu zakoupíte žíhaný meloun, zlatou tykev nebo kadeřavou kapustu, a když ho (ji) přinesete domů a rozbalíte noviny, zjistíte, že je to docela obyčejná hlava, lidská hlava, uříznutá hlava nějaké ženy či dívky. Jen si to představte: sádrově bledé tváře, višňově rudé rety, oči pomněnkově modré. A plavé lokny spadající na nejsoucí rameno. Tato žena je nepochybně krásná, bezpochyby zavražděna, zcela jistě právě tím padouchem, jenž předstíral, že vám prodává žíhaný meloun, zlatou tykev nebo kadeřavou kapustu. Ó ta hrůza! Leč: proč tu nikde není ani krůpěj krve? Kde je krev? Při takovýchto příšerných zločinech jí přece zpravidla vytekou škopky! Kde je krev této krásné ženy? Zvědavě zatřesete onou hlavou a slyšíte, že v ní cosi chrastí. Třesete-li silněji, chrastí silněji. Zatřesete ještě silněji, a ajta! vypadne plechová trubička. Futrál nějaký, opatřený víkem. Otevřete ho, vypadne srolovaný list papíru. Rozvinete ho, a co nespatříte? Podrobný plán Buštěhradu! Ó běda! Je to ještě horší, než jste očekával. Ta žena, jak vidno, nebyla zavražděna jen tak. I vy jste obětí vyzvědačů, pane. Nejlepší bude, když rychle utečete. Kam? K tetičce na venkov? Do křivoklátských lesů? Kamkoli, ale pryč odtud, milý příteli, tohle město je plné vyzvědačů!

Vyvrcholení žádostných slastí

Jeden Bedřich, povoláním saldokontista, jednou napsal sbírku veršovaných básní. Nejdříve napsal jednu báseň, pak druhou, pak třetí, čtvrtou, pátou a tak dále, až jich měl deset, tedy celou sbírku. Nazval ji Vyvrcholení žádostných slastí a odebral se s ní za svým nejlepším přítelem, rovněž saldokontistou, kterýžto si hned všech deset básní pozorně přečetl a pravil: Úžasné, ty jsi, Bedřichu, básník!

Také mám ten dojem, řekl Bedřich a šel domů spát, protože doba už byla pokročilá.

Bedřichův přítel však celou noc oka nezamhouřil. Řekl si totiž: Když může skládat básně Bedřich, stejný saldokontista jako já, a ještě ke všemu můj nejlepší přítel, proč bych nemohl skládat také. A napsal jednu báseň, první, a pak postupně druhou, třetí, čtvrtou a tak dále, ve stejném pořadí jako předtím Bedřich napsal deset veršovaných básní, tedy celou sbírku, a stejně jako Bedřich ji nazval Vyvrcholení žádostných slastí. A hned ráno, velmi časně, ji šel Bedřichovi ukázat.

Teď zas užasl Bedřich. Zdá se, příteli, že i ty jsi básník, pravil.

Také mám ten dojem, řekl Bedřichův přítel. A dodal: Věru, že jsem.

A Bedřich pravil: Víš, co je na tvých básních zvláštní? Že jsou úplně stejné jako ty moje.

Vskutku? podivil se přítel. A po chvíli přemýšlení dodal: Není však na tvých básních zvláštní přesně totéž?

No jo… podivil se Bedřich. Na mých básních je zvláštní přesně totéž.

Doupě latinářů

Evženu Brikciusovi

Měl jsem přítele, který se jmenoval Zdaslaf Mraskano. Tento Mraskano, znamenitý latiník, pocházel z jedné samoty vzdálené nejméně sedm chůzí od města. Proto vždy po vyučování čekal naň před gymnáziem šestikolový vozík. Proč tolikakolový? Inu, byl ten Mraskano pořádný tlouštík! Méněkolový vozík rozlomil by se pod ním vpůli.

A do svého šestikoláku posadil mne Mraskano jednoho již téměř podzimního večera, řka, že má doma pozoruhodné rodiče. Jářku, pravil, jsou ti mí starouši pěkní čímani! Jakmile zvědí, že jsi sirotek, vystrojí skutečné hody. Nu? Nu a již jsme ujížděli k lesu.

Sedm chůzí letem minulo a šestikolák zastavil před prapodivným Mraskanovic sídlem, způli myslivnou, způli latinským chrámem. Než abych nezdržoval: oba Zdaslafovi rodičové byli docela obyčejní lidožrouti.

Lidožrouti, lidokupci a upíři, to jest latináři. Mohl jsem to předvídat, kdybych se byl kdy zamyslil nad vskutku nelidskou tloušťkou přítele Zdaslafa a jeho odpudivými znalostmi. Je přece dobře známo, že latináři nesytí se jen potvornými citáty a plesnivým papírem, to pouze předstírají, ve skutečnosti požírají lidské maso a zapíjejí je lidskou krví. To je pravá příčina častého mizení propadlých žáků!

Než abych nezdržoval: V podkrovní světničce přebýval ještě Zdaslafův strýc, netvor, šílený školní inspektor. Již téměř podzimní vítr naplňoval dům neblahými skřeky. Z temné chodby vstoupili jsme do místnosti, kterážto byla celá rudá. Veškeré knihy v policích, výhradně latinské, vázány byly v lidské kůži. Krvavě rudý byl mobiliář, stejně rudé koberce na zemi i po stěnách, žel velmi záhy jsem pochopil proč. To proto, aby nebylo viděti krvavých stříkanců. Bylo tam totiž všude krve nacákáno až až.

Jakmile jsme vstoupili do tohoto pokoje, zanechal přítel Zdaslaf lehce žertovného tónu a promlouval, ničema, již pouze latinsky. Be ura skalafa, pozdravil nevšedně šerednou bytost, skrčenou stařenu s opičími hnáty, kterážto vyšla nám v ústrety a byla jeho matkou. Sraves skuklene mreť! odvětila a já náhlou hrůzou zachvácen obrátil jsem se ke dveřím. V nich objevil se starý Mraskano. Již ani nevím: byl vskutku dvouhlavý, nebo jeho druhá hlava byla jen ku rameni pošinutým hrbem? Brahu ksaflas kuplet, mazafišiš eklefrch a hapatastar, zařval.

Hrebre? zasmál se Zdaslaf a ukázal na mne. Ksufr! Ubrata hreporentes! Achacha! Pochopil jsem, že mluví o mně. To však již se schodů sestupoval šílený strýc, jenž v divé nedočkavosti uvázal si již pod krk zkrvavělý bryndák. Hablata flešneš! zašišlal a slina ukápla mu z huby. Krabrech kastrhet motox! vykřikla na mne příšerná stařena. Sebral jsem zbytky své latiny a porozuměl tomu takto: Zbavíme nyní tvé kosti masa, propadáku! Tu děs a vztek zmnohonásobily sílu mých paží, vyškubl jsem se Zdaslafovi, jenž pokusil se mne zadržet, vrhl jsem se ku dveřím, povalil dvouhlavého dědka, vyběhl z domu a ztratil se jim v doubí.

Hrodoch! Grchtar! Strašlivé jejich kletby mne provázely, když utíkal jsem lesem k městečku. K domovu doběhl jsem krátce před půlnocí. Přestože jsem byl notně vyhládlý, nedotkl jsem se večeře přichystané v kuchyni na stole, vlezl pod pohovku a spal až do rána.

Tak skončilo mé přátelství se Zdaslafem Mraskanoem. Příštího dne, při písemné zkoušce z latiny, kdy podstrkoval mi svůj sešit, dal jsem mu najevo opovržení, řka: Sutor ne ultra crepidam, což znamená: Švec ať si žere svou botu. A více jsem k němu již nepromluvil. A to je vše. Však ano, vím: každé gymnázium je vybaveno nejméně jedním tajným propadlem a toto propadlo bývá uváděno v činnost pomocí dobře skrytého mechanismu.

Lidé z jedné vsi
a lidé z druhé vsi

Lidé z jedné vsi si jednoho dne řekli: Jak asi žijí naši sousedé? Půjdeme k nim na návštěvu a uvidíme. To si řekli a hned se se všemi svými ženami a dětmi vypravili na cestu do vedlejší vsi.

Jejich sousedé si však právě v té samé chvíli také řekli: Jak asi žijí naši sousedé – půjdeme k nim na návštěvu a uvidíme. A také se hned se všemi ženami a dětmi vypravili na cestu.

Mezi vesnicemi, asi tak v půli cesty, byl hustý les. Lidé z první vsi a lidé z druhé vsi se tomuto lesu z jakéhosi důvodu odedávna vyhýbali. A učinili tak i nyní. Lidé z první vsi les obešli z jedné strany, zatímco lidé z druhé vsi les obcházeli z druhé strany.

A tak se stalo toto: Když lidé z první vsi dorazili do druhé vsi, zjistili, že je docela prázdná, zatímco lidé z druhé vsi se v první vsi podivovali témuž. Když se dost podivili, lidé z první vsi i lidé z druhé vsi pobrali, co kde našli, a vydali se na zpáteční cestu ku svým domovům.

A jako cestou na návštěvu, tak i nyní se oba zástupy vesničanů minuly při obcházení lesa. Jaké bylo překvapení těch i oněch, když dorazili ke svým stavením!

Nu – když se dosti podivili, když si zanaříkali, zavedli ti i oni dobytek do chlévů, hodiny pověsili na stěny, potraviny uložili do spíží, sudy skulili do sklepů, peřiny navršili na postele, rozestavěli lavice, truhly a skříně, uklidili hadry a hrnce a dál žili ve svých vesnicích, tak jako předtím.

Tři sousedé

Tři sousedé, Hýta, Batul a lord Fountleroy, si vyšli do polí. Jdou, tu se Hýta shýbne a zvedne kámen.

„Pohleďte,“ praví. „Takový kámen jsem ještě neviděl.“

Batul a lord Fountleroy si kámen prohlédnou a přesvědčí se, že je opravdu zvláštní.

Pak Hýta kámen odhodí, ten exploduje – výbuch je tak silný, že všichni tři sousedé upadnou.

Vstanou, opráší se navzájem a jdou dále.

Tu se shýbne Batul a zvedne kámen. „Pohleďte,“ praví. „Ten je taky zvláštní.“

A Hýta s lordem Fountleroyem si kámen prohlédnou a přesvědčí se, že je opravdu zvláštní.

Pak Batul kámen odhodí, Hýta s lordem Fountleroyem se přikrčí a chytnou se (nikoli navzájem) za uši, kámen však vzlétne a stoupá.

„Hleďme,“ praví Batul a všichni tři se dívají za kamenem, jenž zmizí v oblacích.

Opravdu zvláštní – je však třeba říci, že oblaka jsou toho dne neobyčejně nízko. Ale i tak – je to zvláštní najít takový kámen.

Jdou dál, tu se shýbne lord Fountleroy a zdvihne nějaké dítě.

„Pohleďte,“ praví. „Dítě. To jsem ještě neviděl. Takové malé, pravděpodobně kojenec, a leží tu jen tak u cesty.“

A Hýta s Batulem si dítě prohlédnou a přesvědčují se, že je hodno pozoru.

Pak lord Fountleroy dítě odhodí a to se rozkřičí.

„Co to?“ diví se sousedé. „Najednou se rozkřičí a křičí a křičí. Nu, půjdeme dále.“

Tři Fuové

V Potutváře, jen kousek od sídelního města, tři Fuové, Fu, Fu a Fu, obdělávají malé políčko. Rostou na něm vycpávky do vysokých hodnostářských čepic. Pakliže celou úrodu nesežerou sousedovy krávy a císařovi draci či nezaplevelí-li ji houšť vycházkových hůlek, sesbírají ji Fuové do nůše, tu naloží na některou ze svých žen a odeberou se do města na trh. Leč jak už to bývá: urodí se čapky, neurodí se hodnostáři. A tak tři Fuové přinesou úrodu domů na otop, svalí se na své ženy a třou bídu.

Jednou po deštích Fu osedlá ženu a jede se podívat, zda hodnostářské vycpávky již dosti nabobtnaly. Co však nespatří: na poli se utábořilo vojsko. Vše pošlapáno koňmi, ženy vaří vojákům kaši. I rozkřikl se Fu před setníkovým stanem a setník přikázal eunuchům, aby Fuovi vyplatili pytel.

A nyní příběh dostane spád. Samozřejmě Fu chce bratry ošidit a místo domů spěchá do hor. Fuové však se o tom brzy doslechnou, skočí do sedel a štvou ženy za ním. A protože dva vždycky běží rychleji než jeden, dostihnou ho právě ve chvíli, kdy na čerstvé ženě vyjíždí ze vrat hraniční stanice.

Vrhnou se na Fua, setnou mu hlavu, useknou tlusťoučký pytel, pak přivážou ženy a jdou se občerstvit. Jenomže mají smůlu: hospodský je sice samý úsměv, je to však starý zkušený démon. Konec se odehrává za svitu měsíce.

Tři sousedé

Tři sousedé se přeli, kdo z nich dává více milodarů na sirotky. Ten první povídá: Já dávám tolik milodarů na sirotky, že mě z toho někdy brní hlava. – Pch! na to druhý. To já dávám tolik milodarů na sirotky, že někdy zapomínám, kdo jsem! – Pche! zvolal třetí. Já dávám tolik milodarů na sirotky, že nejen zapomínám, kdo jsem, a brní mě z toho hlava, já dokonce vůbec nevím, co dělám! –

Ohó! pravil první. To já tuhle, jak byla ta velká voda, jsem se rozběhl rovnou přes řeku, jako by hned vedle ani nebyl most. Normální člověk by se utopil, ale já přešel na druhý břeh, úplně suchý, jako kdyby nic! –

Ale co! vyprskl druhý a máchl rukou. Já, já dávám tolik milodarů na sirotky, že tuhle, jak u nás hořelo, vzpomínáte si, usnul jsem na kanapi a hasiči mě vyhrabali z oharků a divili se. Normální člověk, říkali, byl by škvarkem. Normální člověk. Ale já? Shořela na mně košile, shořely na mně kalhoty, neměl jsem však jediného puchýře! –

To nic není! zaradoval se třetí. Já zase v hostinci U Hurdálků hraji kuželky s dávno zesnulým strýcem a vůbec mi to nepřijde divné, já mu, prosím, ještě zapaluji viržíno, pánové!

Nuže tak a ještě všelijak jinak se přeli ti tři sousedé, jejich spor však zůstával nerozhodnut, ač přiblížil se večer a s ním také konec zdravotní procházky.

Tak si tedy řekli: Ať rozhodne los. Ten, kdo si vytáhne nejkratší zápalku, bude uznán za nejšlechetnějšího. Ano, ten dává nejvíce milodarů na sirotky.

Tahali zápalku a hle – všichni tři vytáhli tu nejkratší.

Tak hoďme kostkami, komu padne nejvíc.

A všichni hodili šestku.

Nezbývá nám tedy nic jiného než zápas. Budeme zápasit, řekli si tři sousedé. A ten, kdo zůstane stát, dává nejvíce milodarů na sirotky.

A jedva se do sebe pustili, v tu chvíli padli všichni tři jako podťatí.

Eh co, řekl první.

Eh co, řekl druhý.

A třetí řekl: Eh co.

Kolotoč

Zaručeně pravý příběh ze života. Předneseno stolní společnosti v Z.:

Vystoupil jsem z vlaku, vypráví podomní prodavač talmudů a biblí, v malém městečku v Bukovině. Najal jsem drožku, a než jsem se v ní stačil usadit, stála před hotelem. Jmenoval se Nový York a zdálo se, že bude útulný.

Útulný hotel tu máte, povídám. A jelikož je mi to žinantní, sesedat sotva jsem nasedl, žádám vozku, aby mne chvíli jen tak vozil ulicemi. Víte, povídám, hodlám zde prodat několik talmudů a několik biblí, proto bych se rád v místě porozhlédl.

To u nás není zvykem, odvětil muž. Řekněte, kam ráčíte, a já vás tam, vašnosti, zavezu.

Nuže prozraďte mi, povídám, co je zde hodno pozoru.

A drožkář na to bez rozmýšlení: Snad kolotoč, vašnosti. A nečekal ani, jak se rozhodnu, švihl bičem a již jsme vjížděli na náměstí. Inu malé město.

Ten kolotoč byl zvláštní. Žádní dřevění koníci, ani prasátka, velbloudi nebo sloni, nic takového, jen nízká otáčivá plošina. Na ni, pod opršelou stříšku, vyjela drožka po přistaveném můstku, z opodál stojící boudy vyšel zřízenec a spustil motor. Aniž promluvil, odebral se zpět do své boudy. Drožkář vlezl za ním.

Jak se tam tak, i s nájemným vozem a koňmi, točím, připadám si podivně nesvůj. Zvlášť, když si najednou uvědomím, že v oknech domů jsou lidé. Mám pocit, že se mi smějí. Pak si dokonce povšimnu toho, že jeden starší muž mi nepřetržitě hrozí – asi tak, jako se hrozívá neposlušným dětem: No počkej, uličníku, ty dostaneš!

Popadnu kufr, seskočím s kolotoče a ubírám se k Novému Yorku. Dveře hotelu však nacházím zamčené. Buším na ně. Teprve po delší době se uvnitř ozve: Koukejte, vašnosti, jestli je vám milejší kolotoč na náměstí než apartmá ve slušném hotelu, běžte se vozit!

To je mýlka, volám. Mně je milejší apartmá ve slušném hotelu!

Běžte se vozit! opakuje hlas.

Přísahám! volám, ani nevím proč.

Ozve se klapot kopyt. Přijíždí vůz. Zastaví u mne a můj drožkář povídá: Vy ráčíte být pěknej trouba, milostpane. Všecko jste pokazil, odvezu vás radši na nádraží, než provedete něco horšího.

Tam dojdu sám! křičím.

No jak myslíte, povídá drožkář. Ale abyste nelitoval. Tentokrát máte na nádraží hodně daleko.

Jdu se podívat za roh a zkoprním. Nádraží je doopravdy pryč. A bylo tam, bylo tam! Jak je to možné, já se pominu! Já se zfamfrním!

A kočí, jako by četl mé myšlenky: Za to si, vašnosti, můžete sám. Vystoupil jste z kolotoče dřív. Říkal vám někdo, že už jste na místě? Neříkal. Tak se teď nezlobte, že jste jinde. To se tedy nezlobte.

Ale kde jsem? chci vědět. A kam zmizelo nádraží?

Kde jste vylez, tam jste, povídá drožkář.

Kde je nádraží?

Nádraží je tam, kde je, vašnosti.

Tak mi řekněte, kde jsem já!

Vždyť říkám, povídá drožkář. A dodává: Tak nasedejte, zdržujete mě!

A jeli jsme. Nádraží bylo daleko, dobré tři hodiny, z toho dvě lesem. Už jsem se raději na nic neptal.

Strašidelný pivovar

Jeden Bedřich, povoláním zbožíznalec, prožil život v jednom okresním městě. Po smrti však byl jmenován strašidelným sládkem, odvolán z města a přiděleno mu bylo, zpočátku jen na zkoušku, místo v opuštěném pivovaru někde na Malši. Malše je klidná, docela hezká říčka, Bedřichovi, nyní Flodorovi, se však v pivovaru stýskalo, stýskalo se mu po životě v okresním městě, po veselých přátelích i zbožíznalecké praxi. Nudil se a zoufal si. Zvláště za měsíčních nocí.

Když byl po nějakém čase povolán před komisi a dotázán, zda pociťuje stesk, přiznal, že ano. Komisařové měli vysoké šišaté mlžné čepice, což není podstatné, a byli tři, což je nezajímavé a rozumí se samo sebou. Hodně se ti stýská, milý Flodore? ujišťoval se první. Hodně, řekl Bedřich. Opravdu hodně? Po životě v okresním městě, veselých přátelích a zbožíznalecké praxi? tázal se druhý. Po životě, přátelích i praxi, přiznával Bedřich. A pověz, milý Flodore, ptal se třetí, tak moc se ti stýská, že vzdycháš? Vzdychám, řekl Bedřich. A za měsíčních nocí, chtěl vědět první komisař, za měsíčních nocí skučíš? Skučím, řekl Bedřich. Hodně skučíš? ptal se druhý. Hodně, řekl Bedřich. Zaskuč, jak skučíš, Flodore, řekl třetí. A Bedřich zaskučel, zaskučel přesně tak, jako za měsíčních nocí. To stačí, řekl první komisař. Dobře, pěkně skučíš, řekl druhý. A třetí pravil: Dáme ti definitivu, milý Flodore.

Ó, skučel Bedřich. Óóóóóóó! Uhúúúúúúúúúúúúúú! Uhuhúúúú úúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúú! Juhuhúúúúú úúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúúú úúúúúúúúúúúú! Hůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůůů! skučel jeden Bedřich.

Mecenáš Hlávka
jednoho dopoledne

Mecenáš Hlávka jednoho dne dopoledne, jda do své kavárny na nábřeží, spatřil dívku mátožně se potácející po zamrzlé řece. Ta dívka byla zjevně zkrušena chudobou: štuclík měla olysalý a blížila se k děrám, kteréžto do ledu vysekali noční pytláci. Přihlížející mínili, že do jedné, možná i do více z těchto děr se dotyčná vrhne, čímž bezpochyby zmaří své mládí i svou krásu a tak dále. Mecenáš Hlávka však rázně sestoupil k řece, rozběhl se a dlouhým skluzem dostihl nešťastnici právě v okamžiku, kdy hodlala učiniti právě to, co zvědaví škarohlídové předpovídali. Pevně ji, rozechvělou, uchopil za loket a odvedl ji do kavárny. Zde pak, v červeném salónku, dívku zneužil. Když poté, zoufalá, žádala, aby jí poskytl alespoň něco potravy, vysmál se jí a poslal ji zpět na řeku, ať se jde zase utopit. Divíte se tomu? Ó pozor! není se čemu podivovat. Toto přihodilo se totiž v Černovicích, tedy v době, kdy mecenáš Hlávka nebyl ještě mecenášem. Zabýval se zde tehdy úplně jinými záležitostmi.

Zasláno

(LITERÁRNÍ NOVINY 30. 1. 1992)

Kasardova provokativně blasfemická (azda) Posledná večera je tak nakažlivá, že se jí dal zřejmě infikovat i básník Ivan Wernisch v jakýchsi mikropovídkách nazvaných z důvodů jen jemu známých Z doupěte latinářů (LtN č. 3), v nichž podvakrát vystupuje mecenáš Hlávka v podobě, dalo by se říci značně odpudivé.

Josef Hlávka může být někomu sympatický a hodný cti (založení akademie věd, Hlávkových kolejí, studentská stipendia, podpory umělcům), jinému může připadat jako nabob, buržuj a zpátečník. Mohou být námitky proti celému uspořádání organizace České akademie císaře Františka Josefa I. pro vědy, slovesnost a umění, jak zněl oficiální název, proti jejímu rozdělení na 4 třídy, výhrady byly už v jeho době, a víme, že členství odmítli nebo se ho zřekli Zeyer, Čech, Machar i další, sotva však lze zpochybnit Hlávkovy zásluhy jako mecenáše, zvláště dnes, kdy by nám podobné velkodušné mecenášství bylo nad příslovečnou sůl potřebnější. V daném případě je to navíc i nevkusné. A tak se možná co nevidět dočkáme, že fantazie Ivana Wernische nebo někoho jiného nám přiblíží Palackého jako nelidu nakopávajícího na ulici elegantním rozmachem žebráka do zadku, Němcovou, jak při hmotném strádání se odhodlá zlepšit finanční situaci rodiny fízlováním (zvláště pikantní, uvědomíme-li si, že právě ji sledovala konfidentka), a třeba Nerudu, který rovněž v jisté době neoplýval blahobytem, kterak vykrádá krámky na Malé Straně. Naši velikáni budou takto zbaveni sošné monumentality a „zlidštěni“, tudíž budou daleko přijatelnější při obecné morální devastaci. Jaká nepřeberná přehršel možností se nabízí! (…) Jsem zvědav, koho nám příště Ivan Wernisch zbaví glorioly.

Bohuš Balajka

Časné odpoledne

Jan Neruda přišel na návštěvu ke Karolině Světlé. Karolina Světlá byla právě v koupelně, šplouchala se ve vaně. Jan Neruda se posadil do lenošky, listoval v časopisu, pak vstal, přistoupil k oknu a díval se dolů na náměstí. Lidé tam chodili sem a tam. Karolina Světlá se stále šplouchala ve vaně. Jan Neruda si zul boty a ponožky. Vykouřil cigaretu. Opět přistoupil k oknu a díval se dolů na náměstí. Lidé chodili sem a tam. Vykouřil další cigaretu. Svlékl si kalhoty. Sedl si do lenošky a listoval v časopisu. Karolina Světlá se stále ještě šplouchala ve vaně. Jan Neruda si svlékl spodky. Přistoupil k oknu. Lidé dole na náměstí chodili stále ještě sem a tam. Vykouřil další cigaretu. Karolina Světlá se šplouchala ve vaně. Jan Neruda si sundal z hlavy klobouk, vlezl do postele a usnul. Zdál se mu sen: Chodí po náměstí sem a tam, lidé se za ním ohlížejí a pošklebují se mu. Bodejť by ne – je totiž nahý. Probudil se. Karolina Světlá se stále ještě šplouchala ve vaně. Jan Neruda se oblékl, obul se, zapálil si cigaretu, vzal klobouk a šel pryč. Vyšel na náměstí. Lidé chodili sem a tam, ohlíželi se za ním a pošklebovali se. Proč asi? Čert ví. Jan Neruda vstoupil do bufetu a koupil si pivo, malého panáka rumu a cigarety. Postavil se k oknu, vypil rum, zapálil si cigaretu, pil pivo. Lidé venku na náměstí chodili sem a tam. Všechno bylo zase v pořádku.

Rybí zpěv

Ťup a Pupp vypluli si jednou v bárce ozdobené vlaječkami na řeku s dámami. Jelikož však jedna z dam záhy spadla do vody a namístě utonula a druhá zešílela a bylo nutno utlouci ji pádlem a jelikož se při tom namočil koš se svačinou, vraceli se Ťup i Pupp domů ve špatném a dost možná, že ještě horším rozpoložení.

Příště, pravil Ťup, mrzutý též proto, že si při utloukání šílené dámy zadřel třísku právě do toho ukazováčku, kterým se rád dloubal v nose, příště, až si zase takhle vyplujeme s dámami na řeku, necháme dámy na břehu, Puppe. A Pupp na to: Hm, tak to bude lepší. A ještě bychom, Ťupe, až si zase někdy takhle vyplujeme s dámami na řeku, měli nechat na břehu i svačinu. Tak, souhlasil Ťup a dodal: A ještě bychom, až si příště zase takhle vyplujeme s dámami na řeku, měli snad zůstat na břehu taky, ne? Sláva! zvolal Pupp. Příště, až si takhle vyplujeme na řeku, zůstaneme doma, otevřeme marmeládu a budeme si hrát na slepou bábu.

Ano, už se těším na příští výlet, radoval se Ťup, pravda stále ještě trochu mrzutě, měl přece třísku ve svém nejmilejším ukazováčku, a pak se náhle otázal:

Poslouchej, Puppe, kdo to tak krásně zpívá? Slyšíš?

Slyším. To budou asi labutě, řekl Pupp.

Kdepak, to jsi někde četl, řekl Ťup. Budou to ryby!

To jsi taky někde četl, Ťupe, řekl Pupp.

Byl jednou jeden Bedřich

Byl jednou jeden Bedřich, jmenoval se Josef, a představte si, že po půlnoci se tady v tomhle vlaku a v tomhle vagónu zjevuje strašidelný akvizitér, a básník Vomastek, ten spějme pílí k vyšší vůli, tak ten předstíral své vlastní úmrtí jen proto, aby zvěděl, bude-li pohřben na Vyšehradě, či nikoli. A jiný Bedřich je tohoto Vomastka bratranec.

Dotyčný akvizitér vypadá jako normální cestující, na jeho počínání není nic kromobyčejného, tedy vlastně téměř nic strašidelného, až na to objevování se a mizení. A ty jeho řeči! Ale vraťme se k nešťastnému Vomastkovi. Ten šťastně přestál lékařskou prohlídku, i pitvu, a po třech dnech ho, pořádně vymrzlého, vytáhli z ledničky, strčili do rakve a bylo to. Zatloukli víko, nezvěděl nic. A už s ním ujížděli do motolského krematoria.

Člověk, když takhle žije na světě, zažije všelicos. Zvykne si posléze i na to, že mu strašidlo říká pane kolego. Ale přece jen je dobré mít vždycky v kapse krabičku pastilek proti zádumčivosti.

O ženách, které vařily kaši

Jedna žena, která žila v lese, přišla k jiné, která žila v lese. Řekla: Pojď, budeme vařit kaši!

Dobře, ale napřed budu vařit já! řekla druhá žena.

A první žena řekla: Dobře, ale až sníme tvou první kaši, uvařím druhou, a tu potom taky sníme!

Druhá žena začala vařit první kaši. Pořád něco přidávala do hrnce, až už byl večer. Vyšly hvězdy, kaše ještě nebyla hotova.

Kdy už bude kaše hotova! řekla první žena.

Až přidám nějaké maso! řekla druhá žena.

První žena řekla: Nezapomeň, ještě jsi nepřidávala med!

Druhá žena odešla pro med, první si lehla do postele a dělala, že spí.

Druhá žena se vrátila a řekla: Už spí, uříznu tedy maso! A otočila se, aby vzala nůž.

Tu první žena vyskočila a vylila na druhou ženu kaši, která se vařila. Maso už je! řekla.

Ale kde je chléb!

Šla hledat chléb a našla v komoře pytel plný zlatých peněz. Jak se tam tak radovala, maso sežraly krysy.

I což, řekla první žena. Teď se trochu vyspím, ráno vezmu peníze a půjdu do města. A lehla si do postele.

Ale druhá žena měla muže. Ten v noci přišel, uviděl pod stolem kosti a v posteli první ženu. Lehnu si tedy k téhle, než ji zabiju, řekl si.

Zůstaneš tady se mnou! řekl.

A teď rychle udělej kaši, řekl, protože už svítilo slunce.

První žena však začala naříkat, protože chtěla odejít s penězi do města.

Jdi udělat kaši! řekl muž.

Ale ona nepřestala naříkat.

Muž se rozzlobil. Udělám tedy kaši sám! řekl a ženu zabil.

Půpa a djojo

(Podle Frobenia)

Půpa a djojo spolu žili v lese. To bylo tenkrát. Tenkrát ještě nežili ti dva na svých místech, ale venku v lese.

Jednou neměli půpa a djojo co jíst. Oba měli velký hlad. Půpa řekla: „Dneska mám chuť na rybu.“ Djojo řekl: „Taky mám dneska chuť na rybu.“ Půpa vzala síť a šla k řece. Djojo šel za ní. Půpa začala chytat ryby. Půpa chytila hodně ryb. Půpa ryby vzala a šla s nimi domů. Půpa ryby vařila, vzala pepř a sůl, uvařila dobré jídlo. Když jídlo uvařila, snědla ho. Djojo řekl: „Dej mi také něco k jídlu.“ Půpa mu dala trochu pepře a řekla: „Najez se pepře. Žádnou rybu už nemám.“

Druhý den šli půpa a djojo zase k řece. Djojo vzal síť a šel napřed. Půpa šla za ním. Djojo začal chytat ryby. Djojo chytil hodně ryb. Djojo ryby vzal a šel s nimi domů. Djojo ryby vařil, vzal pepř a sůl, uvařil moc dobré jídlo. Když jídlo uvařil, všecko snědl. Za chvíli přišla půpa. Půpa řekla: „Proč mi nedáš žádnou rybu?“ Djojo řekl: „Ty jsi včera, milá půpo, měla hodně ryb a žádnou jsi mi nedala. Dneska mám já hodně ryb a žádnou ti nedám.“

Půpa se rozzlobila a uhodila djoja. Djojo zas uhodil půpu. A tak se tloukli. Přitom chytil djojo půpu za poštěvák, utrhl jí ho a hodil do ohně. Půpa do ohně rychle sáhla a strčila poštěvák zpátky. Ale má ho teď od toho ohně červený jako oheň.

Sibiřská pohádka

Odsloužil voják u cara pět dlouhých let a pak dvacet ještě delších a vydal se na cestu domů. Byla právě zima, zrovna chumelilo, šel, šel, k večeru přišel do vesnice u lesa. Je tu ticho, ani pes nezakňučí, mužici se hřejou, zapřeli dveře záporami, zastrčili petlice, měsíček taky zalezl, voják chodí potmě od chalupy k chalupě, všude bouchá a nikde mu neotvírají. Nu co, říká si. Caru jsem již dosti sloužil, tak tedy umřu.

Ale najednou, najednou se otevřela vrata velikého dvora, bohatcova hospodyně vyšla pro vodu. Jen přešla, voják šup do tepla, honem do světnice. Tam, na pícce, vyspává hospodář. Voják svlékl kabát a zouvá boty, že si taky lehne, ale už je tu zase hospodyně s plnými vědry a křičí:

Co tady dělá tenhleten? Muži, mužíčku, hned vstaň a vyžeň ho!

Jenomže muži už je dlouhou zimní nudou teskno, povídá tedy vojákovi:

Víš co? Když budeš vyprávět pohádku, nechám tě přenocovat, když nebudeš, jdi pryč!

A voják, že bude vyprávět.

Hospodyně začala nosit na stůl. Co všechno nenachystala! I zapraženou polévku s masem a horkou kaši a med a pirohy smažené na másle. Voják se dlouho nerozmýšlel, popadl lžíci a…

Co sem lezeš, když tě nikdo nezve! povídá hospodyně.

A voják nato: Potřebuji pro svou pohádku nabrat sílu, milá paní!

Sílu? Nu tak tedy nabírej! rozhodl boháč.

Když se navečeřeli, ustlala si hospodyně na zem a boháč s vojákem se natáhli na lavice.

Tak začni, poručil boháč.

A voják začal:

Byla jednou jedna vesnice u lesa, v té vesnici žil hospodář a s ním jeho žena. A jednou v zimě k nim přišel na návštěvu voják…

Vyprávěl voják, vyprávěl, a tu se stalo něco, co se může stát jen v pohádce: voják i hospodář, oba se proměnili v hnědé medvědy a odběhli do lesa. Vyhrabali si brloh pod zelenou jedlí, leželi tam na boku a cucali si tlapu.

Přišlo jaro a medvědi vylezli. A koukají, támhle se pase kráva. Hned ji roztrhali a sežrali.

Příští ráno povídá medvěd voják medvědu mužikovi: Dnes půjdeme na louku, na kterou vyhání krávy tvá žena. Až nás uvidí, začne křičet a přivolá pomoc. Mě chytnou a ty utečeš.

Stáhnou ze mě kožich, pověsí ho na plot, aby uschnul, a půjdou pro vůz. Ty nemeškej a honem ten kožich ukradni. Když ho dobře schováš, staneme se zase lidmi. Schováš ho špatně, zůstaneme medvědy navždycky.

Medvěd mužik medvěda vojáka poslechl a rozběhl se s ním k pastvině, na které se pásly jeho krávy. Žena tam seděla na kameni a dřímala. Medvědi se vrhli mezi krávy a tři hned roztrhali. Hospodyně začala křičet, čeledínové přiběhli s vidlemi a klacky. Medvěd mužik jim utekl, medvěda vojáka spoutali, sedrali z něj kožich a šli pro vůz.

Medvěd mužik přiběhl k plotu a tahá za kožich. Škubnul – a bác! – překulil se na zem.

Posadí se a kouká: je ve své chalupě, sedí na podlaze. Žena se probudila, chce vědět, co se přihodilo.

Jakto co, odpověděl hospodář. Tři z našich krav jsme tadyhle s vojákem roztrhali!

Žena se rozesmála a povídá:

Roztrhali? A jak to, vždyť jste oba spali, ani jste se nepohnuli.

Mužik tomu nechtěl uvěřit. Vzal lucernu a pospíchal do chléva. A hele, krávy jsou tam, celé, celičké.

Ráno se probudil voják a naříká, že ho všecko bolí. Nemůže se hnout. A tak leží a naříká celý den a celou noc, a další den a další noc, hospodář se polekal a začal vojáka prosit, ať odejde.

Odejdu, až se uzdravím, povídá voják. A do té doby ti za každý den budu platit stříbrný rubl.

Tak to je jiná! Hospodář se zaradoval a hned kouká, čím by se vojákovi zavděčil.

Proležel voják v chalupě jeden rok a tři měsíce, rozloučil se a šel. Stříbrných rublů už měl mužik plné vědro, které zamykal do truhly.

Měj se dobře, vojáku, pánbůh tě provázej, povídá a dál sbírá na dvoře kobylince.

Z chlíva vyběhne žena.

Voják je pryč? ptá se.

Pryč.

Honem odemkni truhlu, žádá žena.

Mužik odemkne truhlu, žena nakoukne do vědra a dá se do pláče. Tohleto přece nejsou stříbrné ruble, to je březová kůra!

Rozběhl se mužik za strážmistrem. Strážmistr se svými chlapíky vojáka za chvíli dohonil a vede ho k soudu. Ale tam si s vojákem nikdo neví rady. Poslali tedy stížnost k carovi a ten přikázal, ať mu toho vojáka přivedou.

Přivedli, car si ho prohlédl a pravil:

Usekněte mu hlavu.

I povídá voják:

Dával jsem hospodáři peníze, žádnou březovou kůru. A tobě jsem, care, celých pět dlouhých let a pak dvacet ještě delších se ctí sloužil. Nech mě tedy ještě pět minut naživu, ať se se světem v pořádku rozžehnám.

Dobrá. Ale jen pět minut, řekl car.

A najednou, kde se vzala, tu se vzala, přivalila se voda. Je jí pořád víc a víc, hle, první poschodí paláce už je pod vodou, car utekl do druhého a voda pořád stoupá. Vylezl car na střechu, pak na komín, voda mu šplíchá ke kolenům.

Vtom vidí připlouvat loďku. Sedí v ní rybář.

Car volá:

Zachraň mě, rybáři, já jsem car!

Cara nepotřebuji, povídá rybář. Potřebuji pomocníka. Když ke mně půjdeš do služby, vezmu tě do loďky, když nepůjdeš, zůstaň na komíně.

Car musel přikývnout a rybář ho odvezl ke své chatrči. Za jeden jediný rubl najal cara na celé léto.

Lovili spolu ryby, spravovali sítě, a na podzim vyplatil rybář carovi mzdu a povídá:

Chceš dobrou radu? Jdi do města, kup bílou mouku, sůl a maso, nadělej pelmeně a začni obchodovat.

Car nadělal pelmeně, prodal je, zase nakoupil mouku, sůl a maso, nadělal pelmeně, prodal, nakoupil, spočítal peníze, a vida, už nemá rubl, ale dva.

To je dobré, pomyslel si, a pak si řekl, že ještě uplácá pelmeně z trochy mouky, která zbyla. Ale jen začal zadělávat těsto, vidí, že v díži je useknutá ruka.

Panebože!

Chce ruku schovat, ale nějaký mužik to zpozoruje a volá stráž.

Stráž cara vede k soudu.

Kdo ví, kdo vlastně jsi. Nikdo tě tady nezná, co když jsi dělal pelmeně z lidského masa.

Soudcové se poradili a rozhodli, že dají caru prodavači pelmeňů useknout hlavu. A už je tady kat se sekyrou.

Zanaříkal car, prosí o milost.

Vtom voják, který stojí u okna, pohlédne na cara a povídá:

Neutínej mi hlavu.

Mně samotnému ji utínají! naříká car.

I podivili se dvořané carským slovům. A car se rozhlédl a pochopil, že sedí ve svém paláci a kat že přišel popravit vojáka.

Jdi domů, řekl vojákovi.

A voják šel domů.

Sborová deklamace

Deklamovali, anebo byli deklamováni: Jasiński, Petr Anikič, Mark Patrikjevič, generál Ďukov, Ščerbakov, Gavrila a nějaký Gorděj, toho jsem dobře znal.

Dál vrchní rada čestný plukovník andělského vojska Kwiatkowski, paní Swiglińská, Spiridon Serapidonovič, otec Ilarij. Nikoli lidé. Postavy z nějakého románu.

Když Petr Anikič v pojízdném křesle mřel, bylo to ponejvíce smutné. Když paní Swiglińská psala o tom, jak Petr Anikič mřel, bylo to ovšem jímavé. Když potom Ščerbakov ostatním předčítal, co napsala, bylo to obratně nyvé. Když generál strhl se stolu ubrus, aby uhasil opilého Jasińského, bylo to povšechně případné, záporně obecné, zbytečně náhlé. Sílilo mlaskání, jak večer se přibližoval.

Jednou, nebo jen dvakrát, nebo jen třikrát jsem praštil Gorděje do zad, a Gorděj vykuckal na stůl malou mrskající se rybičku. Byla průhledná, poplašené srdíčko se zvětšovalo a zmenšovalo… pomaleji… pomaleji. Zlatá očka hasla.

Avšak rozsvítila se znovu, když Gorděj zapálil lampu, aby si rybku blíže prohlédl.

„To bylo ve vodě, jíž jsem se napil? Myslil jsem, že je to kousek ledu.“

Město

Všude kolem je les, tak hustý, že jím neproniknou ani hvizdy vlaků. Ani křik podomních obchodníků a pomluvy a záhadné náznaky hrůz, ani odvážlivci s plamenomety, ani prospektoři a zdravotní inspektoři se nedostanou daleko za okraj. Přesto však: vězte, že nemluvím o městě uprostřed lesa, ale o městě nad chodbami. Tak tu všichni žijí: nad chodbami. Neustále se dozvídají něco nového o zvláštních dějích v podzemí, o městských sklepeních a chodbách spiklenců. Jsou prý tam dole i jezírka. A také kobky a rozlehlé paláce, které snad kdosi obývá. A konírny a zahrady a přístaviště lodí. A nahoře všichni čekají na určitější zprávy. Ačkoli: čas od času vyběhne z lesa nějaké zvláštní, ba obdivuhodné zvíře dozajista dosud nikým zblízka nespatřené. A prochází se tu přede všemi po ulicích, krásné, hrůzně zvláštní zvíře.

Ano: Podivný a zřejmě krásný je les a podivně tísní město, které se den ode dne zmenšuje, přestože stavení i lidí v něm přibývá, i pomluv a tajemných pověstí. A hlavně podzemních prostor vyzděných a vydlážděných slabě světélkujícími kameny. Můj ty bože!

Stmívání v Uhrách

Tak jako je neslušno ohlížeti
se za kýmkoliv, tak nesluší se
na mimojdoucího ukazovati
prstem, holí nebo pod. Na ulici
nesmějte se hlasitě a zvláště
nezastavujte se zbytečně.

Guth-Jarkovský

Pomalu přestávám rozeznávat obrázky ve svém Baedekru. V Šeredi, nebo jak se to město jmenuje, se totiž stmívá. Teprve stmívá, ale z vykřičených čtvrtí se již ozývá podezřelé ticho. Potkávám zajímavé místní typy. Rázovitý Hucul žene před sebou mezka s dálnopisem na hřbetě. Ten dobrý muž nechce ani na okamžik ztratit spojení se svou burzou. Na trávníčku mezi dřevěným sloupovím rokokové kolonády se popásá několik ovcí. Zvoní však odjinud – jsou to zvonky rychlých běžců z Touring-Clubu. Za zálivem čadí Vesuv našich pradědů. A ty červánky! Přes opuštěné soudní náměstí se přižene jízdní četa nahých pitubských kopiníků (místo je dobře chráněno před útoky bojovných Karačajů). Ještě tu tiše skřípe řetízkový kolotoč. Zavěšeno na něm otáčí se zasmušilé poslední dítě. Údové stolních společností již zasedají, první srdce pleskne o mramor. Z průjezdů tu i tam čouhají lesklé nosy agentů plnících tu svá tajná poslání. A pianola se rozdrnká hlasitěji – z lokálu vyhánějí psisko. Ty červánky, ty červánky! Připomínají něco? Hořící step? Nevzpomínám si ani, odkud jsem přijel. Jestli vlakem, či lodí. Nebo jsem stále na tomtéž místě?

↓ ↓ ↓
Petru Kabešovi

A NENÍ SNAD PROČ BÝTI VESEL? → Lefošky, jehlovky, perkusionky zde p. t. milovníkům střelby se odporučují. Kapslstoucky a rozličné bambitky zde pro milovníky. Prochor Filipovič ale, pouhého kukátka maje, cizí, veselou zemi zpytuje. V nevídané soustředěnosti a lahodě. Není snad proč býti vesel při úpatí Vesuvu?

Proč býti vesel. Tamo → od Torre del’Annunziata, družina výletní k sopouchu postupuje. KRAJKY, RUKAVIČKY, BINOKLE, CIGÁRA, VOUSY. Proč by měl býti vesel Prochor Filipovič, pouhého kukátka maje. Spolustolovník můj, Talián, béře ručnici a namiřuje kamsi. Proč mi býti vesel v této zemi. Proč mi býti vesel v této veselé zemi.

A nad sopouchem balon výletní zakotvil: KRAJKY, RUKAVIČKY, BINOKLE, CIGÁRA, VOUSY, HOLE. Pro lávový kámen natahují se hole. Nejeden dámě vlhne knír. → Binokl v sopouch padá! ← Proč býti vesel v této veselé zemi. K tomu bylo by mi třeba býti Taliánem a k sopouchu stoupati. Pro lávový kámen natahovati hůl. → Proč býti vesel v této veselé zemi, to povězte Titinu.

A při úpatí Vesuvu není snad proč býti vesel? Není snad proč vsednouti na osla Titinu? Balonem plouti??? → Rozličné kapslstoucky a bambitky ku střílení do terče i do hlavy zde odporučují se p. t. milovníkům. Bambitky ku střílení do cigár a binoklů tu pro Titina! Není snad proč býti vesel?

———

Inu. Není snad proč býti vesel v této veselé zemi? Binokl uprostřed Vesuvu leží a z balonu se natahují proň hole.

* * *

V domě kupce Ivanova se smějí dámy. Žbluňká v nich čaj. Měl bych o čemsi přemýšlet a snad i vyprávět, ale zas usínám. Zas přinášejí konvičku a lijí mi vodu na ruce. Pak mne posazují na zapřáhnutého koně a otevírají vrata. Až v polích se ohlédám – ve vozíku sedí stařec.

„Zastav,“ říká a odříkává, čemu ho naučili u stolu: „Jsemť já Józa, generál ve výslužbě, a jedu na táčky a na paštiku do domu kupce Ivanova, povez mne rychleji a dám ti tento svatý a zlatý řád.“ A bije mne i koně svou hůlkou.

Mně v břiše žbluňká víno a v něm plavou kosti z běluhy. To jistě jen proto, že jsem se opil, udělali ze mne vozku. Sjíždíme z cesty a z lámaného křoví vyletí houfy můrek – jako když uhodíš do starého kožichu, ani dýchat nemohu. A zlý stařík bije mne svou dlouhou hůlkou, až jsme zas před domem kupce Ivanova. Na mém oděvu jsou osiny a pýří, na koleni třepe se mi můra.

„Á, tu je. Náš vozka, můj velevážený pohůnek,“ volá kupec Ivanov a objímá mne. „Račte dál, milý příteli.“

V pokoji stojí řada dam a řada pánů držících se za ruce. Uprostřed je elektrický přístroj. „Touto klikou prosím otáčejte,“ přikazuje mi kupec. A dámy i pánové se smějí a zpívají. „Cara mého přiveď zdáli.“ Otevírám dlaň a můra, můra rozbíjí okno. Proč se mi i ve snu chce tolik spát.

To kdy kdo

Čeho se naděju… nepotěším se asi.
Nejsem ze smutných a k veselosti
mám jako k smrti — daleko, blízko —
nevím, kde je.

To kdy kdo kromě mne viděl, kulečník v lese stát. Prochor a Pelagija odcházívávali ho hrát.

Vosa vylézala ze sklenice po stříbrné lžičce, mravenci se okřídlili a z děravého stropu se spustily zlaté sloupky, když odešel mrak. A tak já, jsa toho dne nakonec dítě, dívám se a dívám, kterak to – a co tam asi neuzřím!

Mrak je Pelagijí pílící k Ještěhřebíčkovému vršku na koni, až se utrhne třásněný šátek její. Však neupadne a letí za Pelagijí, zlatavé sloupky se rozplynou, spustí se nové a zazáří vosa. To kdy kdo kromě mne viděl, kulečník v lese stát. Prochor a Pelagija odcházívávali ho hrát.

Pak se altán obrací, neboť jsem toho poledne dítě položené ku spaní v černých kalhotách se stříbrným knoflíkem a bílými tkanicemi. S lavicí na zádech chodím po dveřní zdi a vyhlížím – Ejhle! Pelagija se přetrhla v prsou a cválá za lesík na kopci Ještěhřebíčkovém.

To kdy kdo kromě mne viděl. Hrací holí na mne Prochor ukazuje, pak obejde stůl a pod kopcem Ještěhřebíčkovým usedá v židli. Ta se s ním vbelhá do stínu a Pelagija osamělá béře černou hrací svoji hůl a strčí kouli.

Ťuk! Zlatavý sloupek se postaví do sklenice a pije čaj, slyš. Už půjdeme domů. Půjdeme do Mů.

Kareta tam jede napřed a já jsem posláno pro pomněnku Babičce. Jen abych ale, ach jenom dej pozor, se neutopilo. Je krysa v kořenech vrby.

Babička bude ráda. „Na kořenu vrby sedí krysa toho podvečera a pláče lidské slzy,“ bude mi povídat ve svém starém pokoji v Mů. „Je totiž v té kryse, která tam sedí, zaklet chlapec spadnuvší do vody. Ve břehu svítí jeho stříbrný knoflík a jeho tkanice si ve mlejnici vážou do vlasů děvečky. Zejtra už nebude tak hezky, abych vás mohla pustit na vejlet, nad Ještěhřebíčkovým kopcem je plno zítřejšího deště.“

Zdalipak altán spadl, nestoje na sloupcích, když je tma v úplňku už. Zdalipak v břehu slzí krysa, ve které je chlapec, zdalipak je v lese o strom opřená hrací hůl; to kdy kdo kromě mne viděl. Nad Ještěhřebíčkovou horou je plno zítřejšího deště.